---
layout: topic
title: "Менин гаджетим шектүү иштеп жатат"
author: Donncha Ó Cearbhaill, Claudio Guarnieri, RaReNet
language: ky
summary: "Эгерде сиздин компьютериңиз же телефонуңуз шектүү иштеп жатса, сизде керексиз же зыяндуу программа орнотулган болушу мүмкүн."
date: 2023-04
permalink: topics/device-acting-suspiciously
parent: Home
order: 3
---

# Менин гаджетим шектүү иштеп жатат

Зыяндуу кодду колдонуу менен жасалган чабуулдар жыл өткөн сайын татаалдашып баратат. Жеке жана уюштуруу маалыматтары/инфраструктурасы үчүн олуттуу көйгөйлөргө алып келиши мүмкүн болгон ар кандай коркунучтар пайда болууда.

Зыяндуу чабуулдар вирустар, фишинг, опузалоо программасы, трояндар жана руткиттер сыяктуу ар кандай формада болот. Мүмкүн болгон коркунучтардын айрымдары: компьютерлердин иштебей калышы, маалыматтарды уурдоо (атап айтканда, аккаунттардын купуя маалыматтары, финансылык маалымат, банк эсебине кирүү), чабуулчунун компьютериңизге кайра кирүү мүмкүнчүлүгүн бергендиги үчүн опузалап төлөм талап кылуусу, гаджеттериңизди, жана андаонлайн режиминде эмне кылып жатканыңызды көзөмөлгө алуу менен DDoS чабуулдарын жүргүзүү үчүн боттордун бир бөлүгү колдонуу болуп саналат.

Чабуулчулар сизге жана сиздин гаджеттериңизге зыян келтирүү үчүн колдонгон айрым ыкмалар кадимки эле аракеттерге окшош, мисалы:

- Тиркемени ачууга же шилтемени басууга үгүттөгөн электрондук почта же социалдык тармактардагы билдирүү.

- Адамдарды ишеничсиз булактан программалык камсыздоону жүктөп алып, орнотууга түртөт.

- Мыйзамдуу көрүнгөн, а чынында мыйзамсыз сайтка аккаунт колдонуучу атын жана сырсөзүн киргизүүгө веб сайтка кирүүгө мажбурлоо

- Коммерциялык шпиондук программаны түзмөгүңүзгө орнотууда, сиз аны кароосуз жана кулпусу ачык калтырсаңыз

Санариптик биринчи жардам комплектинин бул бөлүмү сиздин гаджетиңизге кандайдыр бир вирус жуккан же жукпаганын аныктоо үчүн бир нече негизги кадамдарды берет.

Эгерде сиз компьютериңиз же мобилдик гаджетиңиз шектүү иш-аракет кыла баштады деп ойлосоңуз, адегенде анын белгилери кандай экенин байкап көрүңүз.

Көбүнчө гаджетт шектүү иштеп жаткандай көрүнү мүмкүн, бирок тынчсызданууга жетиштүү себеп болбогон белгилер төмөнкүлөрдү камтыйт:

- Телефон чалуулар учурунда чыкылдаган үндөр
- Күтүлбөгөн жерде батареянын түгөнүп калышы
- Гаджет колдонулбай турган ысып кетиши
- Гаджеттин жай иштеши

Бул белгилер көбүнчө гаджеттин ишенимдүү көрсөткүчү катары туура эмес кабыл алынат.Бирок, алардын кайсынысы болбосун, тынчсызданууга негиз жок.

Гаджеттин бузулушунун белгилери, адатта, төмөнкүлөр болуп саналат:

- Гаджет өз алдынча бат-баттан кайра кайра күйүп жанып турат
- Тиркемелер бузулуп, авариялык абалга келет, айрыкча, ал кандайдыр бир маалыматтарды киргизгенден кийин
- Жаңыланган операциялык системасында жана / же жаңыланган коопсуздук системасында ар дайым мүчүлүштүктөр болуп турат.
- Вебкамера колдонулбай турган кезде да жарыгы күйүп турат.
- Кайталануучу ["Өлүмдүн көк экрандары"](https://en.wikipedia.org/wiki/Blue_Screen_of_Death) же ядродогу паника
- Жаркылдаган терезелер
- Антивирус эскертүүлөрү

## Workflow

### start

#### Түзмөгүңүз бузулган деп ойлойсузбу?

Кириш сөздө берилген маалыматты эске алуу менен, эгер сиз дагы эле гаджетиңиз коркунуч астында деп ойлосоңуз, төмөнкү колдонмо көйгөйдү аныктоого жардам берет.

##### Options

- [Мен мобилдик гаджетим шектүү иштеп жатат деп ойлойм](#phone-intro)
- [Менин компьютерим шектүү иштеп жатат деп ойлойм](#computer-intro)
- [Мен мындан ары гаджетим бузулушу мүмкүн деп ойлобойм](#device-clean)

### device-clean

#### Мен мындан ары гаджетим бузулушу мүмкүн деп ойлобойм

> Эң сонун! Бирок, бул көрсөтмөлөр үстүртөн талдоо жүргүзүүгө гана жардам берерин эстен чыгарбоо керек. Бул жеңил шпиондук программаларды аныктоо үчүн жетиштүү болушу керек, бирок татаалыраак шпиондук программалар,күчтүрөөк жаап жашырына алышы ыктымал.

Эгер сиз дагы эле гаджетиңизге кол салуу болушу мүмкүн деп шектенсеңиз, анда:

##### Options

- [кошумча жардам алуу үчүн кайрылуу](#malware_end)
- [түздөн-түз гаджетти өчүрүп күйгүзүңүз](#reset)

### phone-intro

#### Мен мобилдик гаджетим шектүү иштеп жатат деп ойлойм

> Гаджетиңизге кандай жолдор менен кол слуу/чабуул жасалганын эске алуу маанилүү.
>
> - Качантан бери гаджетиңиз шектүү иштеп жатканын байкап, күмөн санай баштадыңыз?
> - Белгисиз булактардан алынган шилтемелерди басканыңыз эсиңиздеби?
> - Сиз тааныбаган адамдардан билдирүүлөрдү алдыңызбы?
> - Ишенимсиз булактардан жүктөлүп алынган программаны орноттуңуз беле?
> - Гаджетиңиз сиз колдонбогон/ээлик кылбаган учур болду бел?

Гаджетиңиздин кол салууга кабылып, бузулуусуна алып келген жагдайларды аныктоо үчүн бул суроолорду карап көрүңүз, эгер мындай учурлар болсо.

##### Options

- [Менде Android гаджети бар](#android-intro)
- [Менде iOS гаджети бар](#ios-intro)

### android-intro

#### Менде Android гаджети бар

> Эң алгач, Android гаджетиңиздие кандайдыр бир бейтааныш тиркемелер орнотулганын текшериңиз.
>
> Орнотуулар менюсунун "Тиркемелер" бөлүмүнөн тиркемелердин тизмесин таба аласыз. Гаджетиңизде мурун орнотулбаган жана жүктөп алганыңыз эсиңизде жок тиркемелерди аныктаңыз.
>
> Эгерде сиз тизмедеги тиркемелердин биринен шектенип жаткан болсоңуз, анда тиркемени зыяндуу же зыяндуу эмес экенин билүү үчүн ар кандай ресутрардан жана интернетте аны издеп көрүңүз

Шектүү тиркемелерди таптыңызбы?

##### Options

- [Жок, мен таба алган жокмун](#android-unsafe-settings)
- [Ооба, түшүнүксүз жана шектүү тиркемелерди таптым](#android-badend)

### android-unsafe-settings

#### Жок, мен таба алган жокмун

> Android колдонуучуларга гаджетке кирүү үчүн "төмөн деңгээлде" кирүүнү тандоого мүмкүнчүлүк берет. Бул программалык камсыздоону иштеп чыгуучулар үчүн пайдалуу болушу мүмкүн, бирок ал гаджетиңизге жаңы чабуулдарды жасоого жол ачат. Биз гаджетиңиздеги жөндөөлөрдү/орнотууларды карап чыгууну жана алар эң коопсуз абалга экенин текшерүүнү сунуштайбыз. Кээ бирки (өндүрүүчүнүн) жөндөөлөр/ орнотуулар коопсуздук жагынан мыкты болбошу мүмкүн, андыктан жөндөөлөрдөн эч нерсени өзгөртпөсөңүз дагы, аны текшерип койгонуңуз жакшы.
>
> **Ишенимсиз булактардан тиркемелер**
>
> Жалпысынан алганда, Android сизге Google Play дүкөнүнөн башка булактардан тиркемелерди жүктөп алууга жол бербейт. Тиркемелерди Play Store'го жүктөөдөн мурун карап, текшерип чыгуу (анын ичинде зыяндуу тиркемелерди издөө) Google'дун эң сонун делген практикасы. Чабуулчулар зыяндуу тиркемелерди түздөн-түз орнотууну сунуштап, бул сактыкты айланып өтүүгө жасалган аракет экени айдан ачык нерсе. Бул үчүн, алар шилтемени же тиркеме файлын жөнөтүшөт. Ошол себептен гаджетиңиздин жөндөөлөрү ишеничсиз булактардан тиркемелерди орнотууга жол бербеши керек экенин тактап алыңыз.
>
> Гаджетиңизде белгисиз булактардан тиркемелерди орнотуу өчүрүлгөнүн текшериңиз. Android'дин көптөгөн версияларында бул опцияны коопсуздук жөндөөлөрүнөн тапса болот, бирок ал Android версиясына жараша башка жерде болушу мүмкүн, ал эми жаңыраак телефондордо бул параметр ар бир тиркеме үчүн аны жүтөө учурундагы уруксат орнотууларында болушу мүмкүн.
>
> **Иштеп Чыгуучу Режими**
>
> Android иштеп чыгуучуларга/программистерге "иштеп чыгуучу режиминде" негизги операциялык системадагы буйруктарды түздөн-түз аткара алууга мүмкүндүк берет. Эгер бул мүмкүнчүлү күйгүзүлгөн болсо, гаджеттер физикалык чабуулдарга алсыз болуп калат. Гаджетке кирүүгө/ колдонууга мүмкүнчүлүгү бар адам гаджеттен купуя маалыматтардын көчүрмөлөрүн жүктөп алуу же зыяндуу тиркемелерди орнотуу үчүн иштеп чыгуучу режимин толугу менен колдоно алат.
>
> Гаджеттин жөндөөлөрүндө иштеп чыгуучу режими иштетилгенин көрсөңүз, аны өчүрүңүз.
>
> **Google Play Коргоо**
>
> Google Play Protect бардык жаңы Android гаджеттеринде жеткиликтүү. Бул кызмат дайыма гаджетке орнотулган бардык тиркемелерди сканерлейт. Ал белгилүү зыяндуу тиркемелерди автоматтык түрдө жок кыла алат.Бул кызматты иштетсеңиз, гаджет жөнүндө маалымат (айрыкча,тиркемелер жөнүндө) Google'га жиберилет.
>
> Google Play Protect'ти гаджетиңиздин коопсуздук жөндөөлөрүнөн жандырып/ кошуп алсаңыз болот. Көбүрөөк маалымат алуу үчүн [Play Protect](https://www.android.com/play-protect/) вебсайтына баш багыңыз.

Кооптуу жөндөөлөрдү/орнотууларды аныктадыңызбы?

##### Options

- [Жок,аныктай албадым](#android-bootloader)
- [Ооба, мен кооптуу орнотууларды аныктадым](#android-badend)

### android-bootloader

#### Жок,аныктай албадым

> Android жүктөгүчү - бул гаджет күйгүзүлгөндөн кийин дароо иштей турган маанилүү программа. Бул операциялык системаны ишке түшүрөт. Көйгөйлүү жүктөгүч чабуулчуга гаджеттин кээ бир бөлүктөрүнө кирүүгө толук мүмкүнчүлүк берет. Көпчүлүк өндүрүүчүлөр жүктөгүчтү өзгөртүүгө каршы болуп, ага бөгөт коюшат. Жүктөгүчтүн өзгөргөндүгүн билүүнүн эң эле оңой жолу - бул гаджетти өчүрүп жандырып анан, ага байкоо жүргүзүү. Эгер өчүрүп жандыруу учурунда илеп белгиси бар сары үч бурчтукту көрсөңүз, анда жүктөгүч өзгөртүлгөн дегенди билдирет.Гаджет ошондой эле жүктөгүч ачылып, колдонулганы жөнүндө кабарлаган учурда сиздин гаджет коркунучка кабылышы мүмкүн, бирок муну сиз өзүңүз кылбаган болсоңуз да(мисалы, CyanogenMod сыяктуу жаңы Android версиясын орнотууда). Эгер сиз жүктөгүчтүн кулпусу ачылган эскертүүсүн көрсөңүз,гаджетиңиздин заводдук жөндөөлөрүн баштапкы абалга келтиргениңиз жакшы.

Жүктөгүч бузулганбы же гаджет баштапкы, оригинал жүктөгүчтү колдонуп жатабы?

##### Options

- [Менин гаджетимдеги жүктөгүч чабуулган дуушар болгон](#android-badend)
- [Гаджет баштапкы оригинал жүктөгүчтү колдонууда](#android-goodend)

### android-goodend

#### Гаджет баштапкы оригинал жүктөгүчтү колдонууда

> Сиздин гаджетиңиз хакердик чабуулга кабылгандай эмес

Дагы деле гаджетиңиз хакердик чабуулга кабылды деп кооптонуп жатасызбы?

##### Options

- [Ооба, мен профессионалдуу жардам сурагым келет](#malware_end)
- [Жок, мен өзүмдүн маселелеримди чечтим](#resolved_end)

### android-badend

#### Менин гаджетимдеги жүктөгүч чабуулган дуушар болгон

> Гаджетиңиз хакердик чабуулган кабылган болушу мүмкүн. Мурункудай демейки абалга кайтаруу, балким, гаджетте болгон бардык коркунучтарды жок кылат. Бирок, бул дайыма эле туура чечим боло бербейт. Мындан тышкары, сиз дуушар болгон кол салуунун канчалык деңгеелде олутту экенин аныктоо үчүн кошумча иликтөө талап кылынышы мүмкүн.
>
> Сиз [Emergency VPN](https://www.civilsphereproject.org/emergency-vpn) же [PiRogue](https://pts-project.org/) өзүн-өзү диагностикалоо куралын колдонсоңуз болот, же жардам көрсөткөн уюм менен байланышсаңыз болот.

А сиз эмне кылгыңыз келип турат?

##### Options

- [Мен гаджетти баштапкы заводдук абалга келтиргим келет](#reset).
- [Мен профессионалдуу жардам алгым келет](#malware_end)
- [Менде профессионалдуу жардам сурап кайрыла турган жергиликтүү колдоо алчу уюмдар бар](#resolved_end)

### ios-intro

#### Менде IOS түзмөгү бар

> [iPhone же iPadга кимдер кире алуусун көрүү](https://support.apple.com/en-gb/guide/personal-safety/ipsb8deced49/web) үчүн бул кадамдарды аткарыңыз. Кандайдыр бир башкача аракеттер болуп жатканын билүү максатында iOS орнотууларыңызды текшериңиз.
>
> Гаджетиңиз Apple ID менен байланышканын анын орнотуулар бөлүгүндө текшериңиз. Сол жактагы биринчи меню пункту сиздин атыңыз же Apple ID үчүн колдонгон атыңыз болушу керек. Аны басыңыз жана туура электрондук почта дареги киргизилгендигин текшериңиз. Бул барактын ылдый жагында ушул Apple ID менен байланышкан бардык iOS гаджеттеринин аталыштары жана моделдерин көрсөтүп турган тизме пайда болот.
>
> Гаджет сиз билбеген мобилдик аппаратты башкаруу (MDM) тутумуна байланышпаганын текшериңиз.Менюнун Орнотуулар> Жалпы> VPN жана Гаджетти башкаруу бөлүмүнө өтүп, Профильдер бөлүмүн текшериңиз. Сиз [бардык белгисиз конфигурация профилдерин өчүрө](https://support.apple.com/en-gb/guide/personal-safety/ips41ef0e8c3/1.0/web/1.0#ips68379dd2e)аласыз. Эгерде Профильдер бөлүмү тизмеде жок болсо, анда сиз MDMге катталган эмес болосуз.

##### Options

- [Бардык маалымат туура жана мен дагы деле мурдагыдай Apple ID'имди көзөмөлдөй алам](#ios-goodend)
- [Аты же дагы башка маалымат туура эмес, же мен тизмеден меники эмес гаджеттерди же профилдерди көрүп жатам](#ios-badend)

### ios-goodend

#### Бардык маалымат туура жана мен дагы деле мурдагыдай Apple ID'имди көзөмөлдөй алам

> Сиздин гаджетиңиз хакердик чабуулга кабылгандай эмес.

Дагы деле гаджетиңиз хакердик чабуулга кабылды деп кооптонуп жатасызбы?

##### Options

- [Ооба, мен профессионалдуу жардам алгым келет](#malware_end)
- [NЖок, мен өзүмдүн маселелеримди чечтим](#resolved_end)

### ios-badend

#### Аты же дагы башка маалымат туура эмес, же мен тизмеден меники эмес гаджеттерди же профилдерди көрүп жатам

> Гаджетиңиз хакердик чабуулган кабылган болушу мүмкүн. Мурункудай демейки абалга кайтаруу, балким, гаджетте болгон бардык коркунучтарды жок кылат. Бирок, бул дайыма эле туура чечим боло бербейт. Мындан тышкары, сиз дуушар болгон кол салуунун канчалык деңгеелде олутту экенин аныктоо үчүн кошумча иликтөө талап кылынышы мүмкүн.
>
> Сиз [Emergency VPN](https://www.civilsphereproject.org/emergency-vpn) же [PiRogue](https://pts-project.org/) өзүн-өзү диагностикалоо куралын колдонсоңуз болот, же жардам көрсөткөн уюм менен байланышсаңыз болот.

А сиз эмне кылгыңыз келип турат?

##### Options

- [Мен гаджетти баштапкы заводдук абалга келтиргим келет](#reset).
- [Мен профессионалдуу жардам алгым келет](#malware_end)
- [Менде профессионалдуу жардам сурап кайрыла турган жергиликтүү колдоо алчу уюмдар бар](#resolved_end)

### computer-intro

#### Менин компьютерим шектүү иштеп жатат деп ойлойм

> **Эскертүү: Эгерде сизге карата опузалоо болуп жатса, [No More Ransom!](https://www.nomoreransom.org/) сайтын колдонуңуз.**
>
> Төмөнкү кадамдар компьютериңиздеги шектүү аракеттерди аныктоого жардам берет. Эгер сиз башка бирөөгө алыстан/аралыктан/дистанциялык жардам берип жатсаңыз, TeamViewer сыяктуу программасын орнотуу үчүн төмөнкү шилтемелердеги кеңештерди колдонсоңуз болот. Дагы бир вариант [Google Rapid Response (GRR)](https://github.com/google/grr) сыяктуу аралык экспертиза кызматы. Эсиңизде болсун, аралыкта иштап жатканыңызда Интернетин ылдамдыгы жана ишенимдүүлүгү таасир этет.

Сураныч,сиз текшергиңиз келген операциялык системаны тандаңыз:

##### Options

- [Windows](#windows-intro)
- [macOS](#mac-intro)

### windows-intro

#### Windows

> Windows каражаттарында/гаджеттеринде шектүү аракеттерди аныктоо үчүн киришүү колдонмосу:
>
> - [Windows системасында экспертизаны кантип жүргүзүү керек?](https://github.com/Te-k/how-to-quick-forensic/blob/master/Windows.md)

Бул колдонмолор кандайдыр бир зыяндуу аракетти аныктоого жардам бердиби?

##### Options

- [Ооба, мен компьютерге вирус жуккан деп ойлойм](#device-infected)
- [Жок, эч кандай зыяндуу аракет аныкталган жок](#device-clean)

### mac-intro

#### MacOS

> Mac компьютеринде вирусту аныктоо үчүн, төмөнкү кадамдарды аткарыңыз:
>
> 1. Автоматтык жүктөөдөгү шектүү программаларды текшериңиз
> 2. Шектүү иштеп жаткан процесстерди текшериңиз
> 3. Шектүү ядро кеңейтүүлөрүн текшериңиз
>
> [Objective-See](https://objective-see.com) сайтында буларды текшерүүгө багытталган акысыз программалар бар:
>
> - [KnockKnock](https://objective-see.com/products/knockknock.html) кайра жүктөөдө автоматтык түрдө иштей турган бардык программаларды аныктоого багытталган программа.
> - [TaskExplorer](https://objective-see.com/products/taskexplorer.html) учурдагы процесстерди аныктоо жана сиз туш болуучу шектүү процесстерди аныктоо үчүн колдонулушу мүмкүн (мисалы, кол тамга коюлбаган же VirusTotal менен белгиленген).
> - [KextViewr](https://objective-see.com/products/kextviewr.html) macOS компьютериндеги бардык шектүү ядро ​​кеңейтүүлөрүн аныктоо үчүн пайдалуу.
>
> Эгер шектүү эч нерсе табыласа, анда андан ары иретке келтирүү талап кылынып жатса, [pcQF](https://github.com/botherder/pcqf) утилитасын колдоно аласыз. pcQF бул система жөнүндө белгилүү бир маалыматтарды чогултуу процессин жөнөкөйлөтүүчү жана эс тутумдун толук сүрөтүн алган программа.
>
> Көбүрөөк маалымат чогултуу үчүн пайдалуу болушу мүмкүн болгон кошумча курал (бирок терминал менен иштөөнү билүүнү талап кылат) Америкадагы CrowdStrike киберкоопсуздук компаниясы тарабынан иштелип чыккан[AutoMacTC](https://www.crowdstrike.com/blog/automating-mac-forensic-triage/) программасы болуп саналат.

Бул колдонмолор кандайдыр бир зыяндуу аракетти аныктоого жардам бердиби?

##### Options

- [Ооба, мен компьютерге вирус жуккан деп ойлойм](#device-infected)
- [Жок, эч кандай зыяндуу аракет аныкталган жок](#device-clean)

### device-infected

#### Ооба, мен компьютерге вирус жуккан деп ойлойм

О жок! Сиздин гаджетиңиз вируска чалдыккан окшойт.Вирустан арылуу үчүн:

##### Options

- [кошумча жардам суроо](#malware_end)
- [гаджетти баштапкы заводдук абалына келтирүү](#reset).

### reset

#### гаджетти баштапкы заводдук абалына келтирүү

> Акыркы чара катары, сиз гаджетти баштапкы абалга келтире аласыз (системаны кайрадан жүктөңүз). Бул кантип жасалат:
>
> - [Android](https://support.google.com/android/answer/6088915?hl=en)
> - [iOS](https://support.apple.com/en-us/HT201252)
> - [Windows](https://support.microsoft.com/en-us/windows/reinstall-windows-d8369486-3e33-7d9c-dccc-859e2b022fc7)
> - [Mac](https://support.apple.com/en-us/HT201314)

Сизге дагы кошумча жардам керекпи

##### Options

- [Ооба](#malware_end)
- [Жок](#resolved_end)

### malware_end

#### Ооба, мен кошумча жардам керек деп ойлойм

Эгер сизге вирус жуккан гаджет боюнча дагы жардам керек болсо, төмөнкү уюмга кайрылсаңыз болот.

[orgs](:organisations?services=vulnerabilities_malware)

### resolved_end

#### Жок, мага кошумча жардам керек эмес деп ойлойм

Бул санариптик биринчи жардам комплекти сизге пайдалуу болду деп ишенебиз. Сураныч, пикир билдирүүгө бир аз убакыт бөлүңүз [email](mailto:incoming+rarenet-dfak-8220223-issue-@incoming.gitlab.com)

### Final Tips

Чабуулчулардын курмандыгы болбоо жана коргоо үчүн бир нече кеңештер:

- Сиз алган электрондук почтанын, жүктөп алган файлдын же электрондук почта маалыматын сураган шилтеменин мыйзамдуулугун ар дайым кылдат текшериңиз.
- Гаджетиңизди/девайсыңызды ар кандай зыяндуу программалардан кантип коргоо керектиги жөнүндө көбүрөөк билүү үчүн ресурстарга шилтемеленген колдонмолорду окуп чыгыңыз.

### Resources

- Security in a Box: [Гаджетти зыяндуу программалардан жана фишинг чабуулдарынан коргоо](https://securityinabox.org/en/phones-and-computers/malware)
  -Коргоо боюнча кошумча кеңештер [Android](https://securityinabox.org/en/phones-and-computers/android), [iOS](https://securityinabox.org/en/phones-and-computers/ios), [Windows](https://securityinabox.org/en/phones-and-computers/windows), [MacOS](https://securityinabox.org/en/phones-and-computers/mac), and [Linux](https://securityinabox.org/en/phones-and-computers/linux) devices
- [Security Self-Defense: Фишингдик чабуулдардан кантип сактануу керек](https://ssd.eff.org/en/module/how-avoid-phishing-attacks)
- [Security without borders:Фишинг боюнча колдонмо](https://github.com/securitywithoutborders/guide-to-phishing/blob/master/SUMMARY.md)
